曼聯迷看#FSGout – 利迷還想要甚麽？

利物浦去年贏得球會史上第六次歐洲冠軍，再在今年一圓三十年的等待，贏得本土聯賽冠軍。這樣的成績，一眾利迷理應十分滿意。不過，一直以來，不少香港以至世界各地的利迷，都對全資擁有利物浦的Fenway Sports Group （“FSG”）甚為不滿，即使球會近交出亮麗的成績，社交媒體上 “FSG Out”的聲音，好像從來沒有減退。

本來筆者作為一名曼聯球迷，實在不應過分操心宿敵的情況，畢竟曼聯和利物浦近幾年可謂此消彼長，要操心也該先操心自己愛隊。不過，説到討厭自己的班主，曼聯球迷在這方面絕對稱得上專家。對於令曼聯一夜間由全球財務最穩健的球會，變成負債金額最高的格拉沙家族，相信即使非曼聯球迷都略知一二，筆者早幾天發表的文章「要不是格拉沙 – 評曼聯班主十五年的功過」，亦詳細分析了曼聯球迷討厭格拉沙家族的種種原因。其實，即使在格拉沙入主之前，曼聯球迷早在上世紀六十年代起，對當時曼聯大股東路易•愛華士（Louis Edwards）和在八十年代接手的馬田（Martin Edwards）兩父子都不大歡迎（愛華士父子的故事，可參閲本欄「 統領曼聯近半世紀的家族」系列文章）。
討厭自己班主，近代當然少不了阿仙奴和紐卡素。這兩隊，甚至近幾年的曼聯，其中一個共通點，都是球隊成績低落，以及發展方向欠缺清晰。球迷怪罪班主管理不善，相對容易理解。這些因素，套用在直到三四年前的利物浦，或許尚能成立。但到了這一兩年，部份利迷仍然在喊“FSG Out”, 就讓人莫名其妙了。
綜合我所觀察到網上利迷對 FSG 的評價，以及和個別利迷的交流，利迷討厭FSG的原因，大致可分為財務和非財務兩種因素。我就斗膽以曼聯球迷的身份，評論各項反FSG理據。先旨聲明，以下内容利迷未必中聼。各位要是有不同意見，不妨留言討論。

-廣告-

先談財務角度。最常聽見的，不外乎就是FSG拒絕投資為利物浦增兵，令利物浦在球員轉會市場上，未能與皇馬曼城之流競爭。的確，利物浦向來都甚少如其他對手般花巨款收購球員，而即使在天價出售古天奴和贏得歐聯冠軍後，2019年夏季轉會窗也近乎零收購。誠然，FSG入主後，早期也有不少失敗個案。但是，這幾年利物浦的進步，不就是靠適當地針對個別位置增強球隊整體實力嗎？這一點，不能抹殺FSG在大數據應用和運動科學方面大力投資的功勞。而且，要談大額收購的話，雲迪克和艾利臣兩人身價也可不算低吧？他們在利物浦的表現有目共睹。利迷們寧願球隊對症下藥適度增兵，還是像早幾年曼聯般藥石亂投？而且筆者以往也分析過，利物浦這兩年的賬面盈利，出售球員溢利佔了絕大多數，撇除這塊，利物浦的的基本盈利能力其實還不算太優秀，現階段能夠靠在轉會市場低買高賣獲利，實在已經很不錯。
還是要繼續評論FSG投資不足的話，大家不如先回想當初FSG何以入主利物浦。George Gillett Jr. 和 Tom Hicks 兩人，稍有點年資的利迷們應該不會陌生吧？這兩名美國人在2007年收購利物浦，還假大空的承諾會出資為利物浦興建新主場。不出兩年，一場金融風暴，令兩人未能償還當初收購球會時的貸款，還把球會推向破產的邊緣。要不是（抱歉，曼聯迷特別喜歡這三個字）FSG出手收購，天曉得今天利物浦會變成甚麽模樣。而且，也別忘了是FSG為利物浦完成了晏菲路球場的擴建工程，提升利物浦比賽日收入能力。有興趣回顧利物浦過去十年的財務表現，可參閲本欄舊文「這十年來做過的事 能令「利」無悔驕傲嗎？」。

當然，錢沒人會嫌多，你要是拿車路士或曼城比較的話，FSG的投放當然會比下去。那利物浦球迷真的希望有個油王級富豪來當班主嗎？我們又看看利迷們反FSG的非財務原因吧。不少利迷批評在FSG管治下，利物浦的商業味道變得越來越濃，以往的人情味逐步減退等等。

-廣告-

打從英超1992年成立以來，被一衆球迷抨擊為最過度商業化的球會，當然就是曼聯，就連曼聯球迷不少也認為球會太過商業化。而近幾年，利物浦的商業發展的確一日千里，吸引到Nike以貼近Adidas贊助曼聯的金額把利物浦的合約從New Balance搶過來，而其他贊助商的多元化，以至在香港開設辦公室，也和曼聯近幾年的策略十分相似。筆者絕對理解過分的商業化令足球運動變得充滿計算，不再單純。然而，我們也應從現實角度去看。頂尖級職業足球運動已無可避免地必須考慮商業元素，球會要在這個層面角逐，雖然不是單單比拼誰錢最多，但適度的投入還是必須的。試想像，沒有商業收入，利物浦又何來得以收購雲迪克和艾利臣等人？利物浦過去三十年大幅度落後於宿敵曼聯，其中一大主因正是利物浦在過去一段日子沒有好好把握英超成立的機遇，發展球場以外的收入去換取加强球隊的資源。説到這裏，利迷實在應該感謝FSG引進了專業的管理去照顧這個範疇，令利物浦能夠真正與列强競爭。
至於球會人情味的問題，聽起來雖然比較虛無，但其實也不乏具體事例引證，較近期的就有試圖將“Liverpool”一字登記為註冊商標，與及在四月份一度公佈參與英國政府補貼計劃，將約200名員工暫時解僱，後來又火速撤回有關方案的決定等。這兩件事，的確對利物浦的形象造成非常嚴重的負面影響，令利迷們憤怒和失望，筆者也無意為他們辯護，只能說FSG最終肯修正錯誤，總比紐卡素的米高艾殊利好，但也反映了FSG做決策時未有充分顧及球迷感受，這方面FSG可以說是錯得非常離譜，但又是否去到不可原諒的地步？這點留給利迷們判斷吧。
FSG未必是完美的班主，利物浦在FSG治下的最初也不見得太有起息，但過去兩三年以逐漸看到FSG管治的成效。利物浦作為一支有豐厚歷史的球會，球迷們，特別是年資較深的，會樂意見到球會變成油王土豪的玩意嗎? 這類班主，比FSG更有可能漠視球會固有文化吧。即使FSG一些舉動不被普遍球迷認同，但不得不承認，FSG為利物浦帶來的，不止是區區一兩座獎杯，而是為利物浦建立了未來與列强角逐的根基。能夠帶領利物浦走出接近三十年的低迷，利迷們，你們還想要甚麽？要是能給我在格拉沙家族和FSG之間選擇一方為曼聯的班主，我會毫不猶豫地選擇FSG。利迷們還是好好珍惜FSG吧！

Link:

北韓人:請好好珍惜中共

Henry and his FSG co-investors Tom Werner and Mike Gordon – who is credited with steering the revival since he took personal responsibility for Liverpool in 2012 – have never taken a salary from the club.

無糧出仲要畀人屌

講到底都係靠高普 講咩管理哂氣啦
無高普 佢管理識飛都無用啦